\documentclass[10pt,a4paper,onecolumn]{article}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue,citecolor=blue}
\setlength{\parskip}{0.3ex}

\title{\textbf{Defense Document: Multi-Temporal Deforestation Segmentation \\
With Sentinel-2 and Global Forest Watch Labels} \\
\small Persiapan Sidang / Presentasi Lomba}

\author{Deforest.id Research Team}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\tableofcontents
\newpage

% ======================================================================
\section{Executive Summary (Apa yang Kita Buat?)}
% ======================================================================

Kami membangun \textbf{sistem deteksi deforestasi otomatis} menggunakan
deep learning pada citra satelit Sentinel-2 (resolusi 10~m). Sistem ini
menggunakan \textbf{label dari Global Forest Watch} (GFW, resolusi
30~m) sebagai target training — tanpa label manual.

Kami membandingkan \textbf{tiga arsitektur}:
\begin{enumerate}[nosep]
    \item \textbf{Single-date baseline:} U-Net sederhana, hanya melihat
          citra setelah deforestasi (5 channel). Skor: test IoU 0.122.
    \item \textbf{Stacked multi-temporal:} Pre-event + post-event
          digabung jadi 10 channel input. Skor: test IoU 0.119.
    \item \textbf{Siamese FC-Siam-diff:} Dua encoder identik (weight
          sharing) untuk pre dan post, decoder menghitung perbedaan
          fitur secara eksplisit. Skor: \textbf{test IoU 0.137}.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan utama:} Cara kita menggabungkan informasi temporal
\textbf{lebih penting} daripada apakah kita menggunakan informasi
temporal atau tidak. Siamese architecture menang karena explicit change
features.

% ======================================================================
\section{Problem Statement: Kenapa Ini Perlu Dibuat?}
% ======================================================================

\subsection{Masalah Deforestasi di Indonesia}
Indonesia adalah negara dengan \textbf{hutan tropis terluas ketiga}
di dunia ($\sim$94 juta hektar). Setiap tahun, sekitar 300.000 hektar
hutan alam hilang. Dari jumlah ini, sebagian besar adalah
\textbf{small-holder clearing} — pembukaan lahan skala kecil oleh
individu atau komunitas lokal.

\textbf{Mengapa small-holder clearing sulit dideteksi?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Luas lahan yang dibuka: 0.1 -- 0.5 hektar (seukuran
          lapangan basket sampai lapangan sepak bola mini).
    \item Sistem monitoring eksisting (GFW, SIMONTANA) menggunakan
          citra Landsat 30~m. Satu pixel Landsat = 0.09 ha. Jadi
          clearing 0.1 ha hanya muat 1--2 pixel — tidak cukup untuk
          analisis shape atau konfirmasi.
    \item Dilakukan secara tersebar, bukan dalam blok besar.
\end{itemize}

\subsection{Kesenjangan (Research Gap)}
\textbf{Sistem yang ada sekarang:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{GFW}: 30~m, tahunan. Bagus untuk skala global, tapi
          tidak bisa deteksi sub-hektar.
    \item \textbf{SIMONTANA} (Indonesia): Minimum Mapping Unit 6.25~ha.
          Jelas terlalu besar.
    \item \textbf{Planet Labs} (3~m): Berbayar. Tidak feasible untuk
          monitoring kontinu di Indonesia.
\end{itemize}

\textbf{Solusi yang kami usulkan:}
Gunakan \textbf{Sentinel-2} (10~m, gratis) + \textbf{deep learning}
untuk mendeteksi deforestasi pada skala yang sebelumnya tidak
terjangkau.

\subsection{Pertanyaan Riset}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Bisakah label GFW (30~m) digunakan untuk melatih model
          segmentasi pada Sentinel-2 (10~m)?
    \item Apakah multi-temporal fusion lebih baik daripada
          single-date? Kalau iya, arsitektur fusion mana yang terbaik?
    \item Seberapa besar dampak label noise terhadap performa?
\end{enumerate}

% ======================================================================
\section{Dataset: Dari Mana Datanya, Kenapa?}
% ======================================================================

\subsection{Mengapa Sentinel-2, Bukan Landsat?}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{Sentinel-2} & \textbf{Landsat 8-9} \\
\midrule
Resolusi spasial (RGB, NIR) & 10~m & 30~m \\
Resolusi temporal & 5 hari & 16 hari \\
Luas minimum detectable & 0.01 ha & 0.09 ha \\
Biaya & Gratis & Gratis \\
Cakupan & Global & Global \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Resolusi 10~m itu penting kenapa?} Deforestasi skala kecil
(0.1 ha) terdiri dari sekitar 100 pixel di Sentinel-2, tapi cuma
$\sim$11 pixel di Landsat. Dengan 100 pixel, model bisa belajar
\textit{tekstur} dan \textit{bentuk} — bukan cuma ada/tidak ada
perubahan.

\textbf{Temporal resolution 5 hari itu penting kenapa?} Indonesia
sering berawan. Dengan revisit 5 hari, kita punya banyak kesempatan
mendapatkan scene bebas awan dalam satu tahun. Landsat 16 hari:
kadang cuma 1--2 scene bersih per tahun.

\subsection{Mengapa 5 Band Input (R, G, B, NIR, NDVI)?}

\textbf{Citra satelit itu bukan foto biasa.} Setiap "band" adalah
lapisan informasi spektral yang berbeda:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{RGB (Blue 490nm, Green 560nm, Red 665nm):} Sama
          seperti mata manusia. Untuk visualisasi dan interpretasi
          visual. Juga menangkap informasi tanah terbuka (soil
          exposure setelah deforestasi).
    \item \textbf{NIR (Near-Infrared, 842nm):} Tidak terlihat oleh
          manusia. Vegetasi sehat memantulkan NIR sangat kuat
          ($\sim$40--50\%). Tanah dan air memantulkan NIR rendah
          ($\sim$10--20\%). Inilah band paling penting: deforestasi
          menyebabkan penurunan NIR yang sangat mencolok.
    \item \textbf{NDVI (Normalized Difference Vegetation Index):}
          Rumusnya $(NIR - Red) / (NIR + Red)$. Hasilnya angka antara
          -1 sampai 1. Hutan lebat: 0.7--0.9. Tanah terbuka: 0.1--0.2.
          Air: negatif. NDVI memberikan informasi vegetasi yang
          \textbf{dinormalisasi} — tidak terpengaruh oleh kecerahan
          absolut citra (bayangan, sudut matahari, dll).
\end{itemize}

\textbf{Mengapa tidak 10 band (semua band Sentinel-2)?}
Sentinel-2 punya 13 band. Band 1 (60m), 2-4 (10m), 5-7 (20m),
8 (10m), 8a (20m), 9-10 (60m), 11-12 (20m). Band 20~m perlu
upsampling ke 10~m. Ini:
\begin{itemize}[nosep]
    \item Menambah ukuran data 2$\times$ tanpa informasi baru (resolusi
          asli sudah 20m).
    \item Menambah noise dari interpolasi.
    \item Uji coba awal dengan 10 band menunjukkan performa setara
          dengan 5 band — jadi tidak ada gunanya.
\end{itemize}

\subsection{Mengapa Cloud-Free Composite, Bukan Single Scene?}

\textbf{Single scene:} Satu gambar pada satu tanggal. Masalah:
\begin{itemize}[nosep]
    \item Awan. Indonesia tropis, awan hampir selalu ada.
    \item Bayangan awan. Bisa mirip deforestasi secara spektral.
    \item Haze (kabut asap). Sering terjadi akibat kebakaran hutan.
\end{itemize}

\textbf{Cloud-free composite:} Ambil semua scene dalam 1 tahun,
masking awan, lalu rata-ratakan median/sentinel yang bersih.
Hasilnya: permukaan bumi yang bersih tanpa awan.
\textbf{Trade-off:} Deforestasi yang terjadi di pertengahan tahun
bisa ter-blur karena tercampur dengan citra sebelum dan sesudah
deforestasi. \textbf{Kami menerima trade-off ini} karena model yang
dilatih dengan data berawan akan belajar mendeteksi awan, bukan
deforestasi.

\subsection{Mengapa 64$\times$64 Pixel (0.64 ha)?}

Ini adalah keputusan yang sangat penting. Mari kita analisis:

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{GPU Memory:} RTX 3060 punya 12GB VRAM. Dengan
          64$\times$64, batch size 64 muat. Kalau 128$\times$128,
          batch size maksimal cuma 16 — terlalu kecil untuk training
          stabil.
    \item \textbf{Receptive Field:} U-Net dengan 4 encoder block
          (masing-masing stride 2) punya teoritical receptive field
          140$\times$140. Artinya, output di satu pixel sebenarnya
          "melihat" area 140$\times$140 di input. Ini lebih besar
          dari chip 64$\times$64, jadi konteksnya cukup.
    \item \textbf{Small Clearing:} Deforestasi 0.1 ha = 10$\times$10
          pixel di Sentinel-2. Chip 64$\times$64 muat untuk
          mendeteksi ini dengan konteks sekelilingnya.
    \item \textbf{Jumlah Sampel:} 64$\times$64 menghasilkan lebih
          banyak chip per scene daripada 128$\times$128. Kita
          dapatkan 23,135 training chips.
\end{itemize}

\textbf{Mengapa tidak lebih kecil (32$\times$32)?} Terlalu kecil:
tidak cukup konteks untuk membedakan deforestasi dari non-forest.
Boundary informasi hilang.

\subsection{Mengapa GFW Label?}

Ini adalah \textbf{pertanyaan paling kritis}. Kenapa kita tidak pakai
label yang bagus?

\textbf{Realitas:} Membuat label deforestasi manual untuk ribuan
hektar hutan Indonesia membutuhkan:
\begin{itemize}[nosep]
    \item Tenaga annotator terlatih (bisa membedakan deforestasi dari
          logging, kebakaran, pertanian).
    \item Waktu berbulan-bulan.
    \item Biaya puluhan juta rupiah.
\end{itemize}

\textbf{GFW (Global Forest Watch)} \cite{hansen2013high} menyediakan
\textit{lossyear} layer: peta tahunan kehilangan tutupan pohon dari
tahun 2000--2023. Ini adalah \textbf{satu-satunya dataset deforestasi
open-access yang mencakup Indonesia}.

\textbf{Tapi GFW punya masalah:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Berasal dari Landsat (30~m). Jadi 1 pixel GFW = 9 pixel
          Sentinel-2.
    \item Ini menciptakan \textbf{label noise struktural}: batas
          deforestasi di GFW tidak presisi di resolusi 10~m.
    \item Ada juga \textbf{temporal noise}: GFW melaporkan perubahan
          tahunan, sementara komposit kami spesifik ke 2020 dan 2023.
          Deforestasi yang terjadi 2021 atau 2022 tercatat sebagai
          "perubahan" tapi timing-nya tidak tepat.
\end{itemize}

\textbf{Mengapa tetap pakai GFW?} Karena ini adalah \textit{proof of
concept}. Tujuan kami bukan mencapai akurasi maksimal, tapi
\textbf{membuktikan pipeline end-to-end bisa jalan}. Kalau pipeline
ini berhasil dengan label noise tinggi, maka dengan label yang lebih
baik (manual, resolusi tinggi), hasilnya pasti lebih baik.

\subsection{Dataset Statistics}

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Sumber data:} 13 scene Sentinel-2 mencakup hutan
          lindung di Riau dan Kalimantan Tengah.
    \item \textbf{Total paired chips (pre+post):} 40,484.
    \item \textbf{Train / Val / Test:} 23,135 / 5,822 / 11,527.
    \item \textbf{Global positive pixel ratio:} 0.38\%.
    \item \textbf{Chips dengan zero deforestation:} 74\% (30,000
          chips dari 40,484).
    \item \textbf{Perbandingan train vs test:} Test set punya density
          deforestasi lebih tinggi (0.9\% vs 0.38\%) — ini penting
          nanti untuk interpretasi hasil.
\end{itemize}

\subsection{Pertanyaan Potensial di Sidang}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Kenapa train-test split-nya tidak
          random? Kenapa dipisah per scene?}}
    \item{\textbf{A:} Kalau random, chips dari scene yang sama bisa
          masuk train dan test. Model akan "menghafal" karakteristik
          scene itu. Dengan split geografis, kita menguji
          generalization: apakah model bisa mendeteksi deforestasi
          di lokasi yang belum pernah dilihat? Ini lebih realistis.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{13 scene itu seberapa representatif
          untuk Indonesia?}}
    \item{\textbf{A:} Terbatas. Riau dan Kalteng adalah hot-spot
          deforestasi, tapi tipe hutan di Papua, Kalimantan Utara,
          Sulawesi berbeda. Generalizability masih perlu diuji.} 
\end{itemize}

% ======================================================================
\section{Deep Dive: Konsep Fundamental}
% ======================================================================

\subsection{Apa Itu Image Segmentation?}
Image segmentation = memberi label ke \textbf{setiap pixel} dalam
gambar. Bukan klasifikasi gambar (``apakah foto ini ada hutan?''),
tapi klasifikasi per-pixel (``pixel mana yang merupakan hutan? pixel
mana yang merupakan deforestasi?'').

\textbf{Output model:} Untuk setiap pixel, model mengeluarkan
probabilitas antara 0 dan 1. Probabilitas $>$ 0.5 = deforestasi.
Hasil akhir: binary mask ukuran sama dengan input.

\textbf{Kenapa segmentasi, bukan deteksi objek (bounding box)?}
Deforestasi tidak punya bentuk yang tetap — bisa persegi (ladang),
memanjang (jalan), atau irregular. Bounding box tidak cukup presisi.

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Bagaimana Cara Kerja U-Net?}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Analogi:} Bayangkan seorang pelukis yang ingin meniru sebuah
lukisan. Pertama, dia mengamati lukisan dari jauh untuk memahami
komposisi global (encoder). Lalu, dia melukis detailnya dari memori,
sesekali melihat lukisan asli untuk memastikan detail kecil — posisi
mata, lipatan kain (skip connections).

\textbf{Struktur U-Net \cite{ronneberger2015unet}:}

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Encoder (sisi kiri):} Jalan turun. Terdiri dari
          \textbf{convolutional blocks} (Conv2D + BatchNorm + ReLU)
          diikuti \textbf{max pooling} (2$\times$2, stride 2) yang
          mengurangi resolusi setengahnya.
    \begin{itemize}[nosep]
        \item Input: 64$\times$64$\times$5 (5 channel)
        \item Level 1: 64$\times$64$\times$64 (64 filter)
        \item Level 2: 32$\times$32$\times$128
        \item Level 3: 16$\times$16$\times$256
        \item Level 4: 8$\times$8$\times$512
        \item Bottleneck: 4$\times$4$\times$1024
    \end{itemize}
    \item \textbf{Bottleneck:} Resolusi paling kecil, jumlah channel
          paling banyak. Di sinilah model ``memahami'' gambar secara
          global. Setiap pixel di bottleneck ``melihat'' area
          140$\times$140 pixel di input (receptive field).
    \item \textbf{Decoder (sisi kanan):} Jalan naik. \textbf{Transposed
          convolution} (upsampling 2$\times$) mengembalikan resolusi.
          Setiap upsampling diikuti concatenation dengan feature map
          dari encoder level yang sama (skip connection), lalu
          convolution.
    \item \textbf{Skip connections:} Ini yang membuat U-Net powerful.
          Decoder tidak hanya menggunakan informasi dari bottleneck
          (yang sudah sangat abstrak, resolusinya 4$\times$4), tapi
          juga menerima feature maps detail dari encoder (yang masih
          memiliki informasi posisi presisi). Tanpa skip connections,
          decoder akan menghasilkan output yang kasar dan
          boundary-nya tidak presisi.
    \item \textbf{Output:} 64$\times$64$\times$1 (satu channel),
          setiap pixel berisi probabilitas [0, 1].
\end{itemize}

\textbf{Mengapa U-Net cocok untuk remote sensing?} Karena:
\begin{itemize}[nosep]
    \item Skip connections mempertahankan detail batas (boundary)
          — penting untuk delineasi deforestasi.
    \item Bisa bekerja dengan jumlah data terbatas (ribuan,
          bukan jutaan).
    \item Bobot encoder bisa ditransfer dari model pretrained
          (ResNet, EfficientNet).
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Bagaimana Cara Kerja ResNet (Residual Network)?}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Masalah:} Semakin dalam jaringan, gradient harus melewati
semakin banyak layer. Gradient bisa menjadi sangat kecil (vanishing)
atau sangat besar (exploding). Akibatnya: jaringan 50 layer bisa
lebih buruk daripada 20 layer.

\textbf{Solusi ResNet \cite{he2016deep}:} Residual learning.

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Ide:} Alih-alih belajar fungsi $H(x)$ secara
          langsung, belajar residual $F(x) = H(x) - x$. Output
          aktual: $H(x) = F(x) + x$.
    \item \textbf{Residual block:} $x \rightarrow $ [Conv $\rightarrow$
          BN $\rightarrow$ ReLU $\rightarrow$ Conv $\rightarrow$ BN]
          $\rightarrow$ $+x$ (shortcut) $\rightarrow$ ReLU.
    \item \textbf{Shortcut connection:} Menambahkan input $x$
          langsung ke output convolution. Gradient bisa mengalir
          melalui shortcut ini tanpa modifikasi — sehingga gradient
          tidak vanishing meski di jaringan sangat dalam.
    \item \textbf{ResNet34:} 34 layer, 21.3M parameter. Terdiri dari
          4 stages dengan jumlah channel [64, 128, 256, 512].
\end{itemize}

\textbf{Mengapa pretrained ImageNet membantu?} ImageNet berisi 14
juta gambar natural (kucing, mobil, dll.). Layer pertama ResNet
belajar mendeteksi \textit{low-level features} universal: tepi,
sudut, gradien, tekstur. Features ini juga berguna untuk citra
satelit. Layer tinggi (yang mendeteksi objek spesifik) akan
diadaptasi selama fine-tuning. Ini mempercepat training dan
meningkatkan performa dibanding training dari random weights.

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Bagaimana Cara Kerja Stacked Multi-Temporal U-Net?}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Stacked} = ditumpuk. Pre-event (5 band) dan post-event
(5 band) digabungkan secara \textbf{channel-wise concatenation}
menjadi 10 channel.

\begin{itemize}[nosep]
    \item Input: 64$\times$64$\times$10.
    \item Channel 1-5: pre-event (B, G, R, NIR, NDVI).
    \item Channel 6-10: post-event (B, G, R, NIR, NDVI).
    \item Arsitektur: sama persis dengan U-Net biasa, hanya input
          layer pertama disesuaikan dari 3 $\rightarrow$ 10 channel.
\end{itemize}

\textbf{Mengapa ini disebut ``naive fusion''?} Karena model menerima
semua informasi tanpa struktur. Model harus belajar sendiri bahwa:
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Channel 1-5 berkorelasi dengan channel 6-10 (pre/post).
    \item Perbedaan antara channel 1-5 dan 6-10 itu signifikan.
\end{enumerate}
Ini tugas tambahan yang tidak perlu — Siamese memberikan struktur
ini secara eksplisit.

\textbf{Mengapa adaptasi layer pertama perlu hati-hati?} ResNet34
pretrained menerima 3 channel (RGB). Input kita 10 channel. Cara
adaptasi: bobot untuk 3 channel pertama = pretrained RGB. Bobot 7
channel sisanya diinisialisasi random (atau copy dari RGB). Tanpa
adaptasi yang benar, pretrained weights menjadi tidak berguna.

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Bagaimana Cara Kerja Siamese FC-Siam-diff?}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Siamese} artinya ``kembar'' (berasal dari bahasa Siam/
Thailand, digunakan untuk menggambarkan kembar siam — dua tubuh
bergabung).

\textbf{Arsitektur FC-Siam-diff \cite{daudt2018fcsiam}:}

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Dua encoder identik} (ResNet34) dengan \textbf{shared
          weights}. Encoder A memproses pre-event, Encoder B memproses
          post-event. Karena bobotnya sama, keduanya mengekstrak
          fitur dengan cara yang persis sama.
    \item \textbf{Feature differencing:} Di setiap level encoder,
          kita punya $f_{pre}$ dan $f_{post}$. Decoder menerima
          \textbf{tiga} input:
          $$[f_{post},\ f_{pre},\ f_{post} - f_{pre}]$$
    \item \textbf{Kenapa tiga input?}
    \begin{itemize}[nosep]
        \item $f_{post}$: Informasi post-event (untuk deteksi
              deforestasi secara langsung).
        \item $f_{pre}$: Informasi pre-event (konteks: area ini
              dulunya hutan atau bukan?).
        \item $f_{post} - f_{pre}$: \textbf{Perubahan eksplisit}.
              Nilai positif = fitur baru muncul. Nilai negatif =
              fitur menghilang. Deforestasi: nilai negatif besar
              di channel NIR/NDVI.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Decoder:} Concatenate ketiga input, lalu konvolusi
          untuk menghasilkan feature map yang lebih kaya. Sama seperti
          U-Net, ada skip connections dari encoder ke decoder.
    \item \textbf{Output:} 64$\times$64$\times$1.
\end{itemize}

\textbf{Mengapa weight sharing penting?} Tanpa weight sharing:
\begin{itemize}[nosep]
    \item Encoder A dan B bisa mempelajari representasi berbeda.
    \item Model bisa ``curang'': satu encoder fokus ke warna merah,
          satu lagi ke NIR. Perbedaan yang terdeteksi bukan karena
          perubahan tutupan lahan, tapi karena encoder berbeda.
    \item Weight sharing memastikan: \textit{jika inputnya sama,
          output encodernya harus sama}. Ini memberikan konsistensi.
\end{itemize}

\textbf{Mengapa $f_{post} - f_{pre}$ lebih baik dari concatenation
saja?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Concatenation: decoder menerima 10 channel (5 pre + 5
          post). Tidak tahu mana pre/post. Harus belajar relasi
          antar channel — tugas implisit.
    \item Difference: decoder langsung diberi tahu ``channel ini
          adalah perubahannya''. Tidak perlu belajar korelasi
          antar channel — perubahan sudah dihitung.
    \item Hasil: model lebih cepat konvergen, lebih robust terhadap
          noise.
\end{itemize}

\textbf{Visual langkah-langkah:}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Pre (5 band) $\rightarrow$ Encoder $\rightarrow$
          $f_{pre}$ (multi-level).
    \item Post (5 band) $\rightarrow$ Encoder (weight sama)
          $\rightarrow$ $f_{post}$ (multi-level).
    \item Di setiap level: hitung $f_{post} - f_{pre}$.
    \item Decoder menerima $[f_{post}, f_{pre}, f_{post} - f_{pre}]$.
    \item Decoder upsample, skip connection dari encoder, konvolusi.
    \item Output: mask deforestasi 64$\times$64.
\end{enumerate}

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{NIR (Near-Infrared): Kenapa Penting?}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{NIR adalah kunci deteksi deforestasi.}

Cahaya tampak (RGB) = panjang gelombang 400-700nm.
Near-Infrared (NIR) = 700-1100nm. Tidak terlihat oleh mata manusia.

\textbf{Mengapa NIR penting untuk vegetasi?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Daun sehat memiliki struktur sel mesofil yang memantulkan
          NIR sangat kuat ($\sim$40-50\% dari energi NIR yang datang).
    \item Ini disebut \textbf{red-edge effect}: perbedaan drastis
          antara refleksi Red (5-10\%) dan NIR (40-50\%).
    \item Ketika pohon ditebang: struktur sel daun hilang.
          Refleksi NIR turun drastis ke $\sim$10-15\%.
    \item Tanah telanjang: refleksi NIR rendah.
    \item Air: refleksi NIR hampir nol.
\end{itemize}

\textbf{Contoh numerik:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Hutan lebat: Red=0.05, NIR=0.45. NDVI = (0.45-0.05)/(0.45+0.05) = 0.80.
    \item Tanah terbuka: Red=0.15, NIR=0.20. NDVI = (0.20-0.15)/(0.20+0.15) = 0.14.
    \item Deforestasi: Red naik, NIR turun. NDVI turun drastis.
\end{itemize}

\textbf{Band 8 Sentinel-2} adalah NIR pada 842nm, resolusi 10m.
Ini adalah band paling informatif untuk deteksi vegetasi.

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Hansen Global Forest Change (GFC): Apa Itu Labelnya?}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Hansen GFC} \cite{hansen2013high} = dataset global pertama
yang memetakan perubahan tutupan pohon dari tahun 2000-2023 pada
resolusi 30m. Dipublikasikan oleh \textbf{Matthew Hansen} dan tim
di University of Maryland.

\textbf{Apa isi datasetnya?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Treecover2000:} Persentase tutupan pohon per pixel
          pada tahun 2000 (0-100\%).
    \item \textbf{Loss:} Tahun kehilangan tutupan pohon (2001-2023).
          0 = tidak ada kehilangan.
    \item \textbf{Gain:} Tahun gain tutupan pohon (2001-2012).
    \item \textbf{Mask:} Mask data (air, tidak ada data).
\end{itemize}

\textbf{Bagaimana label dibuat?}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Ribuan citra Landsat 30m diproses per tahun.
    \item Algoritma random forest mendeteksi perubahan reflektansi
          yang konsisten dengan kehilangan tutupan pohon.
    \item Validasi manual: ribuan plot diverifikasi oleh annotator.
    \item Dataset diperbarui tahunan (GFW).
\end{enumerate}

\textbf{Mengapa disebut GFC bukan GFW?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Hansen GFC} = dataset asli dari publikasi 2013.
    \item \textbf{GFW (Global Forest Watch)} = platform yang
          mendistribusikan data ini secara operasional.
    \item Dalam keseharian, orang sering menyebutnya ``GFW label''
          atau ``Hansen label''. Keduanya merujuk ke data yang sama.
\end{itemize}

\textbf{Keterbatasan untuk proyek kami:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Resolusi 30m. 1 pixel GFC = 9 pixel Sentinel-2.
    \item Threshold ``tree cover'' GFC: tutupan pohon $>$ 30\%.
          Deforestasi ringan (penjarangan) tidak terdeteksi.
    \item Temporal: tahunan. Deforestasi bulan Maret dan Desember
          di tahun yang sama tidak bisa dibedakan.
    \item \textit{Commission error:} Beberapa perubahan non-forest
          (kebakaran, pertanian rotasi) terdeteksi sebagai loss.
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Metric: IoU (\& mIoU)}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{IoU = Intersection over Union.}

$$IoU = \frac{|A \cap B|}{|A \cup B|} = \frac{TP}{TP + FP + FN}$$

\textbf{Penjelasan visual:} Bayangkan dua lingkaran:
\begin{itemize}[nosep]
    \item Lingkaran A: area deforestasi sebenarnya (ground truth).
    \item Lingkaran B: area deforestasi yang diprediksi model.
    \item \textbf{Intersection (irisan):} Area yang benar-benar
          deforestasi dan diprediksi dengan benar = TP.
    \item \textbf{Union (gabungan):} Total area yang merupakan
          deforestasi (TP + FP + FN).
    \item IoU = irisan / gabungan.
\end{itemize}

\textbf{Nilai IoU:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item IoU = 1: Prediksi sempurna (irisan = gabungan).
    \item IoU = 0: Tidak ada overlap (prediksi dan label tidak
          bersentuhan).
    \item IoU $>$ 0.5: Dianggap bagus untuk segmentasi objek kecil.
    \item IoU $>$ 0.7: Sangat bagus (state-of-the-art untuk objek
          besar seperti mobil di Cityscapes).
\end{itemize}

\textbf{Global IoU vs Mean IoU:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Global IoU:} Hitung TP, FP, FN dari \textit{semua}
          pixel di semua chips, baru hitung IoU. Tidak terpengaruh
          oleh chips tanpa deforestasi.
    \item \textbf{Mean IoU (mIoU):} Hitung IoU per-chip, lalu
          rata-rata. 74\% chips IoU=0, jadi mIoU sangat rendah
          ($\sim$0.013).
    \item Di paper kami: laporkan global IoU.
\end{itemize}

\textbf{mIoU (mean IoU) untuk multi-class:} Rata-rata IoU dari
semua kelas. Kalau 2 kelas (background + deforestasi):
$$mIoU = \frac{IoU_{bg} + IoU_{deforest}}{2}$$
Tapi untuk tugas kami, IoU background selalu tinggi ($>$0.98),
jadi mIoU tidak informatif. Kami fokus ke IoU deforestasi.

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Metric: F1 Score}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{F1 = Harmonic mean of Precision and Recall.}

$$F1 = 2 \times \frac{Precision \times Recall}{Precision + Recall}$$

\textbf{Precision:} Dari semua pixel yang kita prediksi sebagai
deforestasi, berapa persen yang benar?
$$Precision = \frac{TP}{TP + FP}$$

\textbf{Recall:} Dari semua pixel deforestasi sebenarnya, berapa
persen yang berhasil kita deteksi?
$$Recall = \frac{TP}{TP + FN}$$

\textbf{Kenapa F1, bukan accuracy?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Accuracy: $\frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}$.
    \item Dengan 99.62\% background, prediksi semua 0 = accuracy
          99.62\% — tapi model tidak berguna.
    \item F1 mengabaikan TN. Fokus ke performa pada kelas minoritas
          (deforestasi).
\end{itemize}

\textbf{Interpretasi F1:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item F1 = 1: precision dan recall sempurna.
    \item F1 = 0: salah satu precision atau recall = 0.
    \item F1 $\sim$ 0.24 (Siamese): precision 0.196, recall 0.311.
          Trade-off: model lebih cenderung mendeteksi (recall lebih
          tinggi) dengan konsekuensi false positive (precision lebih
          rendah).
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Loss Function: Dice Loss}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Rumus:}
$$DiceLoss = 1 - \frac{2 \times TP + \epsilon}{2 \times TP + FP + FN + \epsilon}$$
di mana $\epsilon$ = 1.0 (smoothing factor, mencegah division by
zero).

\textbf{Kenapa TP dihitung 2$\times$?} Ini membuat loss lebih sensitif
terhadap false negatives (FN). Setiap pixel deforestasi yang terlewat
dihitung 2$\times$ di penyebut. Model ``dihukum'' lebih berat kalau
melewatkan deforestasi.

\textbf{Perbandingan dengan IoU:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item IoU: $\frac{TP}{TP + FP + FN}$.
    \item Dice: $\frac{2 \times TP}{2 \times TP + FP + FN}$.
    \item Dice $\approx \frac{2 \times IoU}{1 + IoU}$. Transformasi
          monotonic — optimal di threshold yang sama.
\end{itemize}

\textbf{Mengapa efektif untuk extreme imbalance?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Cross-entropy: menghitung loss untuk \textit{setiap pixel}.
          99.62\% pixel adalah background. Loss didominasi background.
          Model optimal = prediksi semua 0.
    \item Dice loss: hanya pixel yang diprediksi positif yang
          berkontribusi ke numerator (TP). Denominator juga hanya
          melibatkan TP, FP, FN. \textbf{TN tidak masuk hitungan.}
          Model tidak diuntungkan dengan memprediksi background.
    \item Analogi: ujian dengan 100 soal, 99 soal mudah, 1 soal
          sulit. Cross-entropy = nilai berdasarkan semua 100 soal.
          Dice = nilai hanya berdasarkan soal sulit itu.
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Loss Function: Tversky Loss}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Rumus:}
$$TverskyLoss = 1 - \frac{TP + \epsilon}{TP + \alpha \cdot FP + \beta \cdot FN + \epsilon}$$
di mana $\alpha + \beta = 1$.

\textbf{Perbedaan dengan Dice:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Dice: FP dan FN diberi bobot sama.
    \item Tversky: FP dan FN bisa diberi bobot berbeda.
    \item $\alpha$ = bobot FP, $\beta$ = bobot FN.
\end{itemize}

\textbf{Kapan digunakan?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item $\alpha > \beta$: hukum false positive lebih berat.
          Precision naik, recall turun.
    \item $\beta > \alpha$: hukum false negative lebih berat.
          Recall naik, precision turun.
\end{itemize}

\textbf{Hasil uji coba kami ($\alpha=0.3, \beta=0.7$):}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Recall naik dari 0.311 (Dice) ke 0.402 (Tversky).
    \item Tapi precision turun drastis dari 0.196 ke 0.089.
    \item F1 turun dari 0.240 ke 0.146.
    \item \textbf{Kesimpulan:} Untuk tugas ini, menekan FN terlalu
          keras menghasilkan terlalu banyak false positives.
          Dice (bobot seimbang) lebih baik.
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Loss Function: Focal Loss}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Rumus:}
$$FocalLoss = -\alpha_t (1 - p_t)^\gamma \log(p_t)$$
di mana:
\begin{itemize}[nosep]
    \item $p_t$: probabilitas prediksi untuk kelas yang benar.
    \item $\gamma$: focusing parameter (biasanya 2).
    \item $\alpha_t$: class weighting (biasanya inverse frequency).
\end{itemize}

\textbf{Bagaimana cara kerjanya?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Cross-entropy: $CE = -\log(p_t)$.
    \item Focal loss menambahkan $(1 - p_t)^\gamma$:
    \item Jika $p_t$ tinggi (easy sample, model sudah yakin): faktor
          $(1 - p_t)^\gamma$ kecil $\rightarrow$ loss ditekan.
    \item Jika $p_t$ rendah (hard sample, model tidak yakin): faktor
          $(1 - p_t)^\gamma$ besar $\rightarrow$ loss tetap tinggi.
    \item Efek: model fokus ke sample yang sulit, tidak membuang
          energi pada sample yang sudah bisa.
\end{itemize}

\textbf{Kok bisa untuk imbalance?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Background (easy samples): $p_t$ tinggi, loss ditekan.
    \item Deforestasi (hard samples): $p_t$ rendah, loss tetap.
    \item Tapi untuk extreme imbalance seperti kita (0.38\%),
          focal loss belum cukup. $\gamma$ perlu sangat tinggi atau
          $\alpha_t$ perlu dituning dengan hati-hati.
\end{itemize}

\textbf{Hasil uji coba ($\gamma=2, \alpha=0.996$):}
Lebih buruk dari Dice. Kemungkinan karena tuning $\gamma$ dan
$\alpha$ yang sulit. Focal loss populer di detection (COCO) tapi
kurang efektif untuk segmentation dengan imbalance ekstrem.

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Loss Function: Lov\'asz-Softmax}
% ----------------------------------------------------------------------

\textbf{Rumus:} Berbeda dari loss lain. Lov\'asz-Softmax mengoptimasi
\textbf{Jaccard index (IoU) secara langsung}. Rumusnya kompleks,
tapi intuisinya:

\begin{itemize}[nosep]
    \item Hitung kesalahan per pixel (hinge loss: max(0, 1 - margin)).
    \item Urutkan kesalahan dari terbesar ke terkecil.
    \item Hitung Lov\'asz extension: jumlahkan kesalahan dengan
          pembobotan berdasarkan peringkatnya.
    \item Ini adalah \textit{surrogate} yang ``konveks'' untuk IoU.
\end{itemize}

\textbf{Mengapa tidak kami pakai?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Performa setara dengan Dice, tapi training 20\% lebih
          lambat (perlu sorting per batch).
    \item Implementasi lebih kompleks, risiko bug lebih tinggi.
    \item Dice sudah cukup baik.
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------------------
\subsection{Ringkasan Loss Functions}
% ----------------------------------------------------------------------

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Loss} & \textbf{Keunggulan} & \textbf{Kelemahan} & \textbf{Hasil} \\
\midrule
Dice & Sederhana, imbalance & Tidak smooth & \textbf{Best} \\
Tversky & Bobot FP/FN bisa diatur & Tuning $\alpha$/$\beta$ & Recall naik, P turun \\
Focal & Fokus hard samples & Tuning $\gamma$/$\alpha$ sulit & Di bawah Dice \\
Lov\'asz & Optimasi IoU langsung & Lambat, kompleks & Setara Dice \\
Cross-Entropy & Standard, sederhana & Gagal total di imbalance & Collapse \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ======================================================================
\section{Arsitektur: Kenapa Tiga Model?}
% ======================================================================

\subsection{Pertanyaan Fundamental}
Untuk multi-temporal deforestation, ada \textbf{dua pertanyaan}:
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Apakah menggunakan informasi pre-event \textit{sama sekali}
          membantu dibandingkan hanya post-event?
    \item Kalau ya, \textbf{bagaimana cara terbaik} menggabungkan
          pre dan post?
\end{enumerate}

Untuk menjawabnya kita butuh 3 model:

\subsection{Model 1: Single-Date (Baseline)}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Input: 5 channel (post-event only: R, G, B, NIR, NDVI).
    \item Arsitektur: SimpleUNet (ResNet34-style, 21.3M params).
    \item \textbf{Mengapa ini baseline?} Ini mewakili \textit{status
          quo}: kebanyakan sistem deteksi deforestasi menggunakan
          satu citra saja. Lihat hutan, lihat bukan hutan. Tidak ada
          informasi perubahan.
    \item \textbf{Keterbatasan:} Tidak bisa membedakan "lahan yang
          selalu terbuka" dengan "lahan yang baru dibuka". Kebun
          sawit, ladang kering, tanah kosong — semua terlihat mirip
          dengan deforestasi di satu titik waktu.
\end{itemize}

\subsection{Model 2: Stacked Multi-Temporal}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Input: 10 channel (5 pre + 5 post, di-concatenate).
    \item Arsitektur: Sama dengan baseline, layer pertama diadaptasi
          dari 3 channel (pretrained) ke 10 channel.
    \item \textbf{Mengapa ada model ini?} Untuk menguji: apakah
          dengan memberikan informasi pre dan post \textit{tanpa
          struktur khusus}, model bisa belajar perubahan?
    \item \textbf{Masalah:} Model menerima 10 channel, tapi tidak
          tahu mana pre dan mana post. Channel 1-5 pre, 6-10 post.
          Model harus belajar sendiri bahwa perbedaan channel 1-5
          vs 6-10 itu signifikan. Ini tugas tambahan yang tidak perlu.
\end{itemize}

\subsection{Model 3: Siamese FC-Siam-diff}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Input: Pre (5 channel) dan Post (5 channel) diproses
          \textbf{terpisah}.
    \item Arsitektur: Dua encoder ResNet34 dengan weight sharing.
          Decoder menerima $[f_{post}, f_{pre}, f_{post} - f_{pre}]$.
    \item \textbf{Inovasi:} Perbedaan fitur dihitung \textbf{secara
          eksplisit} di setiap level decoder. Model tidak perlu
          menebak mana yang berubah — perubahannya sudah disediakan.
    \item \textbf{Mengapa weight sharing?} Agar encoder menghasilkan
          representasi yang konsisten. Perbedaan output encoder
          semata-mata karena perbedaan input (pre vs post), bukan
          karena encoder berbeda.
\end{itemize}

\subsection{Mengapa Bukan Model Lain?}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Vision Transformer (ViT):} Butuh data sangat besar
          ($>$100k images) untuk performa baik. Kita cuma punya 23k
          chips, dan itu pun 74\% tanpa deforestasi.}
    \item{\textbf{DeepLabv3+:} Arsitektur kuat, tapi atrous
          convolution-nya (dilated convolution) boros memori untuk
          chip kecil 64$\times$64. Keuntungan ASPP (Atrous Spatial
          Pyramid Pooling) untuk multi-scale context kurang berguna
          pada chip kecil.}
    \item{\textbf{SegNet:} Lebih efisien memori (tanpa skip
          connections menyimpan banyak data), tapi akurasi boundary
          lebih rendah. Untuk deteksi deforestasi, boundary presisi
          itu penting.}
    \item{\textbf{Attention U-Net:} Menambahkan attention gate di
          skip connections. Ini interessante, tapi menambah
          kompleksitas. Prioritas kami adalah baseline multi-temporal
          dulu.}
\end{itemize}

\subsection{Pertanyaan Potensial di Sidang}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Kenapa ResNet34 bukan ResNet50?}}
    \item{\textbf{A:} ResNet50 (25.6M params) tidak muat di memori
          dengan batch 64. Selain itu, untuk chip 64$\times$64,
          representasi ResNet34 sudah cukup. Bottleneck ResNet50
          (1$\times$1, 3$\times$3, 1$\times$1) baru berguna untuk
          gambar lebih besar ($>$224$\times$224).}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Bukannya weight sharing menghambat
          representasi spesifik?}}
    \item{\textbf{A:} Weight sharing memaksa encoder mengekstrak
          fitur yang sama dari pre dan post. Justru ini yang kita
          mau: perbedaan deteksi harus berasal dari input, bukan dari
          encoder. Analogi: dua foto diambil kamera yang sama —
          perbedaan hasil karena subjeknya berubah, bukan karena
          kameranya berbeda.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Ada opsi arsitektur temporal lain?}}
    \item{\textbf{A:} Banyak. ConvLSTM, 3D CNN, Temporal Attention
          Transformer. Tapi untuk 2 waktu (pre/post), Siamese sudah
          optimal. Arsitektur temporal kompleks baru berguna untuk
          time-series multi-waktu ($>$5 timestep).}
\end{itemize}

% ======================================================================
\section{Training: Semua Detail + Alasannya}
% ======================================================================

\subsection{Fungsi Loss: Kenapa Dice?}

\textbf{Pertanyaan inti:} Dataset kita punya 0.38\% pixel positif,
99.62\% background. Loss function yang tidak dirancang untuk imbalance
akan gagal total.

\textit{Kita coba jelaskan dengan analogi:} Bayangkan kita mencari
jarum di tumpukan jerami. Cross-entropy = ukur seberapa benar kita
mengidentifikasi jerami. Dice loss = ukur seberapa baik kita
menemukan jarum.

\textbf{Matematika sederhana:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Cross-Entropy:} $CE = -[y \log(p) + (1-y) \log(1-p)]$.
          Untuk setiap pixel, hitung loss-nya. Background (99.62\%)
          mendominasi total loss. Model optimal: prediksi semua 0
          (background), CE rendah, IoU = 0.
    \item \textbf{Dice Loss:} $Dice = 1 - \frac{2TP}{2TP+FP+FN}$.
          Hanya pixel yang diprediksi positif berkontribusi. Tidak
           peduli background sebanyak apapun.
\end{itemize}

\textbf{Uji coba loss lain:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Focal Loss:} Modifikasi CE yang menekan loss dari
          easy samples. Hasil: lebih buruk dari Dice. Kemungkinan
          karena hyperparameter $\gamma$ dan $\alpha$ sulit dituning
          untuk extreme imbalance.
    \item \textbf{Tversky Loss:} Variasi Dice dengan bobot berbeda
          untuk FP dan FN. Dengan $\alpha=0.7$ (bobot FN lebih
          besar), recall naik tapi precision turun drastis. Untuk
          aplikasi yang membutuhkan kepercayaan tinggi (alert
          system), precision juga penting.
    \item \textbf{Lov\'asz-Softmax:} Optimasi langsung IoU. Hasil:
          setara dengan Dice tapi training lebih lambat (perlu
          sorting probabilities per batch).
\end{itemize}

\subsection{Optimizer: Kenapa AdamW?}

\textbf{Adam} (Adaptive Moment Estimation):
\begin{itemize}[nosep]
    \item Setiap parameter punya learning rate sendiri berdasarkan
          history gradient-nya. Cocok untuk masalah sparse gradient
          (banyak pixel background, sedikit foreground).
    \item Lebih stabil daripada SGD untuk loss landscape yang kompleks.
\end{itemize}

\textbf{AdamW = Adam + Weight Decay yang benar:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Weight decay = menambahkan $\lambda \cdot w$ ke gradient.
          Efek: parameter yang tidak berguna menuju nol (regularisasi).
    \item Di Adam biasa, weight decay tercampur dengan adaptive
          gradient — tidak efektif. AdamW memisahkan keduanya.
    \item Weight decay $5\times 10^{-4}$: nilai standar untuk
          ResNet. Terlalu besar ($10^{-2}$): underfitting. Terlalu
          kecil ($10^{-5}$): tidak ada efek.
\end{itemize}

\subsection{Learning Rate Scheduling: Kenapa Cosine Annealing?}

\textbf{Learning rate} menentukan seberapa besar langkah update
parameter.

\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Awal training:} LR tinggi ($10^{-4}$) = eksplorasi
          cepat. Model bergerak cepat di loss landscape.
    \item \textbf{Akhir training:} LR rendah (menuju 0) = konvergensi
          halus. Model mencari minimum lokal yang baik.
\end{itemize}

\textbf{Cosine Annealing:} LR mengikuti kurva cosinus dari
$10^{-4} \rightarrow 0$ selama 30 epoch. Transisi smooth.

\textbf{Alternatif yang tidak dipilih:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Step decay} (turun di epoch 10, 20): Penurunan
          mendadak bisa mengganggu konvergensi.
    \item \textbf{Reduce on plateau} (turun kalau val loss stagnan):
          Butuh patience tuning. Untuk training dengan 30 epoch,
          tidak cukup waktu untuk plateau detection.
    \item \textbf{One-cycle}: Menaikkan LR dulu baru turun. Bagus
          untuk fast training tapi butuh tuning max LR.
\end{itemize}

\subsection{Gradient Accumulation: Kenapa Accum=2?}

\textbf{Masalah:} RTX 3060 hanya muat batch size 64. Tapi batch 64
terlalu kecil untuk training stabil dengan class imbalance.

\textbf{Solusi:} Gradient accumulation. Proses:
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Forward pass batch 1 (64 chips), hitung loss, hitung
          gradient. \textbf{Tapi jangan update parameter.}
    \item Forward pass batch 2 (64 chips), hitung loss, akumulasi
          gradient. \textbf{Baru update parameter.}
\end{enumerate}

\textbf{Efek:} Gradient dari 128 chips diakumulasi sebelum update.
Sama seperti batch size 128, tapi tanpa perlu memori 2$\times$.

\textbf{Mengapa accumulation 2, bukan 4 atau 8?} Accum 2 sudah
cukup untuk mencegah collapse. Accum 4 (efektif 256) tidak memberikan
peningkatan signifikan. Accum 8 tidak muat di memori (perlu nyimpen
activation untuk 512 chips).

\subsection{Oversampling: Kenapa 10$\times$?}

\textbf{Masalah:} 74\% chips tanpa deforestasi. Sampling acak:
rata-rata hanya 17 dari 64 chips per batch mengandung deforestasi.

\textbf{Oversampling:} Setiap chip positif di-sampling 10$\times$
lebih sering. Cara: dataset dibagi jadi positif (26\%) dan negatif
(74\%). Dari positif, sampling dengan replacement 10$\times$ ukuran
asli. Gabung dengan negatif, shuffle.

\textbf{Efek:} Proporsi chips positif dalam batch $\sim$50\%. Model
cukup sering melihat deforestasi untuk belajar.

\textbf{Mengapa 10, bukan 5 atau 20?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{5$\times$:} Cuma 30\% batch positif. Masih terlalu
          sedikit — model tetap bias ke background.
    \item \textbf{20$\times$:} Dominasi chips positif yang sama
          (di-sampling berulang). Model overfit ke beberapa contoh
          spesifik.
    \item \textbf{10$\times$:} Proporsi $\sim$50:50. Ideal.
\end{itemize}

\subsection{Augmentasi: Kenapa Minimal?}

Data augmentation = memvariasikan data training secara artifisial.
Tujuan: meningkatkan generalisasi.

\textbf{Kami hanya menggunakan flip horizontal + vertikal.}
Mengapa?
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Spectral consistency sangat penting.} Deforestasi
          dideteksi dari perubahan spektral (kandungan NIR turun,
          NDVI turun). Rotasi mengubah sudut datang cahaya, brightness
          mengubah intensitas, Gaussian noise mengubah distribusi
          spektral. Semua ini merusak sinyal deforestasi.
    \item \textbf{Definisi "berubah" itu absolut.} Kalau kita
          mengubah kecerahan pre dan post secara independen, selisih
          NDVI sebelum-sesudah juga berubah — padahal di lapangan
          tidak ada perubahan kecerahan.
    \item \textbf{Eksperimen validasi:} Heavy augmentation (rotation
          $\pm 30^\circ$, brightness $\pm 10\%$, noise $\sigma=0.01$)
          menurunkan val IoU dari 0.044 ke 0.031. Penurunan 30\%.
\end{itemize}

\textbf{Flip aman:} Deforestasi tidak memiliki orientasi — hutan
yang dibuka dari utara atau selatan tetap deforestasi. Flip tidak
mengubah nilai spektral.

\subsection{AMP (Mixed Precision): Kenapa?}

\textbf{FP32 vs FP16:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item FP32: 32-bit floating point. Presisi tinggi, memori besar.
    \item FP16: 16-bit floating point. Presisi setengah, memori
          setengah, throughput 2$\times$ di Tensor Cores.
\end{itemize}

\textbf{AMP} = Automatic Mixed Precision. Bagian kritis (loss
computation, gradient scaling) tetap FP32. Bagian komputasi berat
(konvolusi) di FP16.

\textbf{Keuntungan untuk RTX 3060:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Tensor Cores (generasi Ampere) memberikan 2-3$\times$
          throughput di FP16 vs FP32.
    \item Memory usage turun 30\% — memungkinkan batch 64 atau
          model dengan lebih banyak channel.
    \item Loss scaling mencegah underflow gradient (gradient terlalu
          kecil untuk FP16).
\end{itemize}

\subsection{Gradient Clipping: Kenapa 1.0?}

\textbf{Problem:} Dengan Dice loss dan imbalance, kadang ada batch
yang loss-nya sangat tinggi (misal batch berisi deforestasi yang
sulit). Gradient-nya bisa sangat besar, menyebabkan parameter update
yang ekstrem — merusak representasi.

\textbf{Solusi:} Clip gradient norm ke 1.0. Artinya: kalau panjang
vektor gradient $>$ 1.0, skala ulang ke 1.0. Informasi arah gradient
tetap, besarnya dibatasi.

\textbf{Kenapa 1.0?} Terlalu kecil (0.1) menghambat learning.
Terlalu besar (10.0) tidak efektif. 1.0 adalah nilai default yang
umum.

\subsection{RAM Caching: Kenapa?}

\textbf{Tanpa cache:} Setiap epoch, 23,135 chips dibaca dari SSD.
Setiap chip: load file NPZ (10 bands $\times$ 64$\times$64), parse,
stack ke tensor. Total: $\sim$210 detik/epoch. 30 epoch = 105 menit
hanya I/O.

\textbf{Dengan cache:} Epoch 1: load semua ke RAM (24 GB). Epoch
2-30: baca dari RAM. $\sim$27 detik/epoch. 30 epoch = 16 menit.

\textbf{Mengapa feasible?} 23,135 chips $\times$ 10 bands $\times$
64 $\times$ 64 $\times$ 4 bytes = $\sim$3.8 GB. Komputer punya 32 GB
RAM, 24 GB free setelah OS. Muat.

% ======================================================================
\section{Inference \& Evaluation}
% ======================================================================

\subsection{Test-Time Augmentation (TTA)}

\textbf{Ide:} Saat inference, jangan hanya jalankan sekali. Jalankan
3 kali (original, flip horizontal, flip vertical), rata-rata
probabilitasnya.

\textbf{Kenapa efektif?} Ensemble 3 model (dengan parameter sama
tapi input berbeda). Setiap varian flip punya "kesalahan" berbeda.
Rata-rata menghaluskan kesalahan.

\textbf{Hasil:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Single-date: IoU 0.119 $\rightarrow$ 0.122 (+2.5\%).
    \item Siamese: IoU 0.132 $\rightarrow$ 0.137 (+3.8\%).
\end{itemize}

\subsection{Global vs Per-Sample Metrics}

Ini \textbf{sangat penting} untuk dipahami. Dua cara menghitung IoU:

\textbf{Per-sample mean:}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Hitung IoU tiap chip: $IoU_1, IoU_2, ..., IoU_n$.
    \item Rata-rata: $\frac{1}{n}\sum IoU_i$.
    \item \textbf{Masalah:} 74\% chips IoU=0 (tanpa deforestasi).
          Mean IoU $\sim$0.013. Angka ini sangat rendah dan tidak
          informatif.
\end{enumerate}

\textbf{Global (summed):}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Jumlahkan semua TP, FP, FN dari semua chips.
    \item $IoU_{global} = \frac{\sum TP}{\sum TP + \sum FP + \sum FN}$.
    \item \textbf{Keuntungan:} Chips tanpa deforestasi tidak
          berkontribusi (TP=0, FP=0, FN=0). Hanya chips dengan
          deforestasi yang memengaruhi metrik.
\end{enumerate}

\textbf{Kapan pakai yang mana?} Per-sample: kalau kita peduli
per-chip (setiap chip harus benar). Global: kalau kita peduli total
area (seberapa luas deforestasi terdeteksi). Untuk aplikasi
monitoring, global lebih relevan.

\subsection{Mengapa Threshold 0.5?}

Dice loss secara implisit mengoptimalkan threshold 0.5. Model
dilatih untuk output probabilitas, dan dice loss optimal saat
threshold 0.5. Kalau kita ubah threshold (misal 0.3), precision
turun, recall naik — trade-off. 0.5 adalah titik natural.

\subsection{Pertanyaan Potensial}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Kenapa validation IoU lebih rendah dari
          test IoU?}}
    \item{\textbf{A:} Distribusi deforestasi tidak seragam. Test set
          memiliki proporsi deforestasi lebih tinggi (0.9\%) daripada
          validation set (0.38\%). Karena metrik global dihitung dari
          total TP/FP/FN, semakin banyak deforestasi sebenarnya yang
          ada, semakin tinggi IoU-nya (selama model tidak
          all-background). Ini menunjukkan bahwa model bekerja lebih
          baik di area dengan deforestasi lebih padat.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Apakah metrik global tidak menyesatkan?
          Kalau satu chip mendominasi, metrik bisa bias.}}
    \item{\textbf{A:} Valid. Itu sebabnya kami juga melaporkan
          per-sample mean. Tapi untuk tujuan deteksi area, chip besar
          dengan banyak deforestasi harusnya berbobot lebih —
          karena area deforestasi yang lebih luas lebih penting untuk
          dideteksi. Global metrics mencerminkan ini.}
\end{itemize}

% ======================================================================
\section{Hasil: Interpretasi Lengkap}
% ======================================================================

\subsection{Tabel Hasil}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\textbf{Model} & \textbf{IoU} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} \\
\midrule
Single-date (post only) & 0.122 & 0.198 & 0.239 & 0.217 \\
Multi-temporal (stacked) & 0.119 & 0.154 & 0.344 & 0.212 \\
\textbf{Siamese (ours)} & \textbf{0.137} & 0.196 & 0.311 & \textbf{0.240} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Analisis Per Model}

\textbf{Single-date (post only):}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Precision tertinggi (0.198). Artinya: dari semua prediksi
          positif, 19.8\% benar.
    \item Recall terendah (0.239). Hanya 23.9\% deforestasi
          sebenarnya yang terdeteksi.
    \item \textbf{Interpretasi:} Model ini konservatif. Hanya
          memprediksi positif kalau sangat yakin. Akibatnya, banyak
          deforestasi terlewat.
    \item \textbf{Kenapa?} Karena tidak punya informasi "sebelumnya",
          model harus menebak dari post-event saja. Area yang
          spektralnya mirip deforestasi (lahan terbuka, pertanian)
          tidak bisa dibedakan.
\end{itemize}

\textbf{Stacked multi-temporal:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Recall tertinggi (0.344). Mendeteksi 34.4\% deforestasi.
    \item Precision terendah (0.154). Banyak false positive.
    \item \textbf{Interpretasi:} Model ini agresif. Concatenation
          10 channel memberi informasi pre+post, tapi model tidak
          bisa memanfaatkannya dengan baik. Akibatnya: perubahan
          spektral \textit{apapun} dianggap deforestasi — termasuk
          perubahan musiman (pertanian, air).
    \item \textbf{Kenapa stacking kalah?} Informasi "mana channel pre
          dan post" hanya dari urutan. Model harus belajar relasi
          antar channel 1-5 vs 6-10. Ini tugas tambahan yang tidak
          perlu. Siamese memberikan relasi ini secara eksplisit.
\end{itemize}

\textbf{Siamese FC-Siam-diff:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item IoU tertinggi (0.137), F1 tertinggi (0.240).
    \item Precision (0.196) hampir menyamai single-date.
    \item Recall (0.311) mendekati stacked.
    \item \textbf{Interpretasi:} \textit{Best of both worlds}.
          Explicit difference features memungkinkan model mendeteksi
          perubahan dengan presisi tinggi (seperti single-date) dan
          recall baik (seperti multi-temporal).
    \item \textbf{Kenapa siamese menang?} Karena model tidak perlu
          menebak:
          \begin{enumerate}[nosep]
              \item Encoder weight sharing: representasi konsisten.
              \item Decoder menerima $f_{post} - f_{pre}$: perubahan
                    langsung diberikan, bukan disembunyikan.
              \item Skip connections dengan difference: perubahan di
                    berbagai skala (dari detail tepi hingga fitur
                    global).
          \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Mengapa IoU Hanya 0.137?}

\textbf{Pertanyaan paling berat.} Jawaban jujur:

\begin{enumerate}[nosep]
    \item \textbf{Label noise (faktor dominan):} GFW label 30~m,
          citra 10~m. Satu pixel GFW = 9 pixel S2. Misal: deforestasi
          0.5 ha di GFW — area 50$\times$50m — direpresentasikan
          sebagai $\sim$3 pixel Landsat (masing-masing 30$\times$30m).
          Di S2 (10m), ini area 50$\times$50 pixel. Tapi labelnya
          hanya 3 pixel. Model bingung: prediksi besar, label kecil.
          Ini dihitung sebagai FP + FN, menurunkan IoU.
    \item \textbf{Class imbalance:} 0.38\% positif. Dari 1000 pixel,
          hanya 4 yang deforestasi. Model bisa prediksi salah 2 dan
          masih akurasi 99.8\%. Tapi IoU-nya anjlok.
    \item \textbf{74\% chips tanpa deforestasi:} Ini masalah untuk
          training (pengaruh ke loss) dan untuk evaluasi (pengaruh ke
          per-sample metrics).
    \item \textbf{Chip size 64$\times$64:} Terlalu kecil untuk konteks
          landscape. Model tidak bisa membedakan "ini tepi hutan"
          dari "ini deforestasi baru".
    \item \textbf{Cloud-free composite:} Deforestasi yang terjadi di
          pertengahan tahun ter-blur dalam komposit.
\end{enumerate}

\subsection{Perbandingan dengan ICP Paper (NDVI pseudo-label)}

ICP paper (sebelumnya) mencapai IoU 0.73. \textbf{Mengapa jauh
berbeda?}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Label ICP = NDVI differencing: $\text{NDVI}_{post} -
          \text{NDVI}_{pre}$. Threshold untuk menentukan deforestasi.
          Ini adalah \textbf{metode hand-crafted} — label dibuat dari
          data yang sama dengan input. Model U-Net belajar meniru
          decision boundary yang sudah ada. Wajar IoU tinggi.
    \item GFW label = \textbf{independent source} dari Landsat.
          Model harus belajar korelasi antara citra S2 10~m dan label
          L8 30~m. Ini tugas yang jauh lebih sulit.
    \item ICP IoU 0.73 = validasi internal (NDVI vs NDVI). GFW IoU
          0.137 = validasi eksternal (S2 vs Landsat). Dua hal berbeda.
\end{itemize}

\subsection{Overfitting: Analisis}

\textbf{Gejala:} Val IoU peak di epoch 4-6, lalu turun. Training
loss terus turun (model menghafal data training). Validation loss
naik atau plateau.

\textbf{Penyebab:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{Rasio parameter:sampel:} 21.3M parameter, 23k
          training chips (efektif hanya $\sim$6k yang positif).
          Rasio 3,550:1. Idealnya $<$ 100:1.
    \item \textbf{Dataset homogen:} 13 scene dari 2 provinsi.
          Variasi terbatas — model cepat "bosan" dan mulai menghafal.
    \item \textbf{Regularisasi terbatas:} Weight decay 5e-4 saja.
          Dropout akan membantu, tapi menambah waktu training dan
          bisa menurunkan peak performance.
\end{itemize}

\textbf{Solusi potensial (untuk sidang/future work):}
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{More data:} Tambah scene dari provinsi lain.
    \item \textbf{Label smoothing:} Mengurangi confidence model
          terhadap label noise.
    \item \textbf{Dropout:} Di decoder (biasanya 0.2-0.5).
    \item \textbf{Early stopping:} Berhenti di epoch 5-6 (peak val
          IoU). Tidak perlu 30 epoch penuh.
\end{itemize}

% ======================================================================
\section{Pipeline: Gambaran Sistem End-to-End}
% ======================================================================

\begin{enumerate}[nosep]
    \item \textbf{Data Export (GEE):} Google Earth Engine.
          Export Sentinel-2 composite (2020, 2023) + GFW lossyear
          layer sebagai GeoTIFF.
    \item \textbf{Chip Generation:} Tile GeoTIFF ke 64$\times$64
          chips. Pair pre/post. Simpan sebagai NPZ (5 bands + mask).
    \item \textbf{Training:} Load chips ke RAM. Oversampling.
          DataLoader dengan augmentasi flip. Model forward/backward
          dengan AMP + gradient accumulation. Log metrics ke CSV.
    \item \textbf{Inference:} Load chip test. TTA (3 flips).
          Threshold 0.5. Hitung metrics (global + per-sample).
          Simpan visualisasi (6-panel plot).
    \item \textbf{Analisis:} Bandingkan 3 model. Plot kurva training.
          Analisis error.
\end{enumerate}

\textbf{Hardware:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item GPU: NVIDIA RTX 3060 (12GB VRAM).
    \item CPU: Intel/AMD (cukup untuk data loading).
    \item RAM: 32 GB (24 GB untuk cache).
    \item Storage: SSD (I/O bottleneck tanpa cache).
    \item OS: Windows 11 + WSL2 (Ubuntu).
\end{itemize}

\textbf{Software:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item PyTorch 2.7, CUDA 12.x.
    \item AMP (torch.cuda.amp).
    \item Rich (progress bar TUI).
    \item tmux (survive SSH disconnect).
\end{itemize}

\textbf{Performance:}
\begin{itemize}[nosep]
    \item Training 30 epochs: $\sim$15 menit (dengan cache).
    \item Inference 11,527 chips + TTA: $\sim$12 menit.
    \item GPU memory usage: $\sim$8 GB (peak).
\end{itemize}

% ======================================================================
\section{Pertanyaan Sulit yang Mungkin Muncul}
% ======================================================================

\subsection{Tentang Relevansi \ dan Kontribusi}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{IoU 0.137 — ini sangat rendah. Apa
          gunanya?}}
    \item{\textbf{A:} Ini \textit{proof of concept}. Tujuan kami
          bukan mencapai akurasi operasional, tapi membuktikan
          pipeline end-to-end bisa berjalan dengan label yang ada.
          IoU 0.137 dengan GFW label noise adalah baseline. Dengan
          label manual (yang merupakan langkah logis berikutnya),
          IoU diperkirakan meningkat 3-5$\times$. Nilai dari proyek
          ini adalah: \textbf{(1)} pipeline dari GEE ke visualisasi,
          \textbf{(2)} perbandingan arsitektur, \textbf{(3)} identifikasi
          bottleneck (label noise adalah masalah utama).}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Apa bedanya dengan pekerjaan yang sudah
          ada?}}
    \item{\textbf{A:} Kebanyakan penelitian deforestasi menggunakan
          label NDVI pseudo-label (seperti ICP paper kami sebelumnya)
          atau label manual. Yang \textbf{unik} dari proyek kami:
          menggunakan GFW label — yang available secara global — untuk
          melatih model 10~m. Ini menunjukkan bahwa GFW, meskipun
          tidak sempurna, bisa menjadi \textit{weak supervision} untuk
          deteksi resolusi lebih tinggi. Kontribusi: \textbf{metode}
          dan \textbf{pipeline}, bukan absolute accuracy.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Kenapa tidak langsung pake NDVI
          differencing aja? Itu IoU-nya 0.73.}}
    \item{\textbf{A:} NDVI differencing adalah metode \textit{rules-
          based}: threshold manual yang mungkin tidak generalizable
          ke lokasi lain. Deep learning bisa belajar pola yang lebih
          kompleks dari data multi-band, bukan hanya NDVI. Selain
          itu, proyek ini adalah eksperimen: \textit{can we leverage
          existing GFW labels?} Jawabannya: yes, dengan batasan
          tertentu.}
\end{itemize}

\subsection{Tentang Metode}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Mengapa tidak pakai data time-series
          (multi-temporal $>$ 2 waktu)?}}
    \item{\textbf{A:} Terbatas oleh GFW label — hanya tahunan. Kalau
          kita punya 6 time points (2018-2023), labelnya cuma satu:
          "deforestasi terjadi di tahun X". Tidak ada label per-waktu.
          Model tidak bisa belajar temporal dynamics tanpa temporal
          labels. Arsitektur 2-waktu (pre/post) adalah yang paling
          sesuai dengan data yang ada.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Bukankah lebih baik pakai unsupervised
          change detection?}}
    \item{\textbf{A:} Unsupervised (seperti PCA, MAD, IR-MAD) tidak
          memerlukan label. Tapi outputnya anomaly score — bukan
          "deforestasi" secara semantik. Tidak bisa membedakan
          deforestasi dari perubahan musiman, banjir, atau kebakaran.
          Supervised learning memberikan \textit{semantic
          understanding}: model belajar \textit{apa itu} deforestasi,
          bukan hanya \textit{apa yang berubah}.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Ukuran chip 64$\times$64 itu terlalu
          kecil. Kenapa tidak 256$\times$256?}}
    \item{\textbf{A:} Terbatas GPU. Tapi yang lebih penting:
          eksperimen dengan chip lebih besar membutuhkan re-export
          data dari GEE + re-training + re-inference — siklus yang
          panjang. Dengan 64$\times$64, siklus eksperimen cepat
          ($\sim$15 menit per training). Ini memungkinkan hyperparameter
          search yang ekstensif (9 konfigurasi). Setelah arsitektur
          final dipilih, scaling ke chip lebih besar adalah engineering
          work, bukan research.}
\end{itemize}

\subsection{Tentang Evaluasi}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Kenapa tidak pake Kappa atau AUC?}}
    \item{\textbf{A:} Kappa: sensitive terhadap prevalence (proporsi
          kelas). Dengan 0.38\% prevalence, Kappa bisa tinggi meski
          IoU rendah. AUC (ROC): untuk binary classification dengan
          threshold. Segmentasi adalah pixel-level, IoU adalah standar
          de facto untuk segmentation task. Precision/Recall/F1
          melengkapi IoU untuk interpretasi yang lebih nuanced.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Apakah hasil ini reproducible?}}
    \item{\textbf{A:} Ya. Semua kode ada di GitHub (public). Semua
          hyperparameter dicatat. Random seed di-set. Satu-satunya
          yang tidak fully reproducible: cloud-free composite dari
          GEE (algoritma median bisa sedikit berbeda tergantung
          versi). Tapi secara umum, hasil harus konsisten dalam
          $\pm 0.01$ IoU.}
\end{itemize}

\subsection{Tentang Aplikasi}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Apa rencana implementasi ke depannya?}}
    \item{\textbf{A:} (1) Perbaiki label: manual annotation atau
          Planet imagery (3m) untuk label lebih presisi. (2) Scale:
          256$\times$256 chips, model lebih besar. (3) Operationalize:
          deploy sebagai API yang menerima citra baru dan menghasilkan
          alert. (4) Integrasi SAR Sentinel-1 untuk kemampuan
          all-weather.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{Q:} \textit{Apakah model bisa dipakai di daerah
          lain?}}
    \item{\textbf{A:} Belum diuji. Model dilatih di Riau dan Kalteng.
          Generalisasi ke Papua (tipe hutan berbeda), Sumatera Barat
          (topografi berbeda), atau Jawa (fragmentasi tinggi) perlu
          diuji. Tapi karena arsitekturnya general-purpose, kami
          optimis dengan fine-tuning atau tambahan data dari daerah
          target.}
\end{itemize}

% ======================================================================
\section{Limitations: Jawaban Jujur}
% ======================================================================

\begin{enumerate}[nosep]
    \item \textbf{Label noise:} Ini batasan \textbf{fundamental}.
          Selama kita pakai GFW label 30~m, akurasi maksimal terbatas.
          Model tidak bisa lebih presisi dari labelnya.
    \item \textbf{Chip size:} 64$\times$64 membatasi konteks spasial.
          Tapi trade-off dengan GPU memory.
    \item \textbf{Temporal coverage:} Dua waktu (pre/post) dengan
          gap 3 tahun. Deforestasi di 2021 dan 2022 tercampur.
          Idealnya: tahunan atau sub-tahunan.
    \item \textbf{Geographic scope:} Hanya 13 scene dari 2 provinsi.
          Belum mewakili keragaman hutan Indonesia.
    \item \textbf{False positives:} Perubahan non-deforestasi
          (pertanian, badan air musiman, kebakaran) masih menghasilkan
          false positives.
    \item \textbf{Cloud dependence:} Sentinel-2 optical — tidak bisa
          menembus awan. Di musim hujan, bisa berbulan-bulan tanpa
          citra bersih.
\end{enumerate}

% ======================================================================
\section{Future Work: Arah Pengembangan}
% ======================================================================

\begin{enumerate}[nosep]
    \item \textbf{Better labels:} Ini prioritas nomor satu. 500-1000
          chips dengan label manual di resolusi 10~m akan memberikan
          lompatan kualitas. Bisa juga pakai Planet imagery (3~m)
          untuk annotasi.
    \item \textbf{Larger chips:} 128$\times$128 atau 256$\times$256
          dengan gradient accumulation lebih besar. Memberikan konteks
          landscape yang lebih baik.
    \item \textbf{SAR integration:} Sentinel-1 (radar) + Sentinel-2
          (optical). Radar tidak terpengaruh awan. Kombinasi optical
          + radar memberikan coverage temporal yang jauh lebih baik.
    \item \textbf{Multi-temporal time-series:} 5+ time points dengan
          temporal attention atau ConvLSTM. Bisa mendeteksi \textit{
          kapan} deforestasi terjadi, bukan hanya \textit{apakah}.
    \item \textbf{Post-processing:} Connected-component filtering
          (buang prediksi $<$ 0.01 ha), CRF untuk boundary smoothing.
    \item \textbf{Deployment:} API endpoint + dashboard monitoring.
          Integrasi dengan Google Earth Engine untuk alert
          near-real-time.
    \item \textbf{Uncertainty estimation:} Monte Carlo Dropout atau
          Deep Ensemble untuk memberikan confidence score pada setiap
          prediksi.
\end{enumerate}

% ======================================================================
\section{Quick Reference Cards}
% ======================================================================

\subsection*{Arsitektur Comparison}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Aspek} & \textbf{Single-date} & \textbf{Stacked} & \textbf{Siamese} \\
\midrule
Input channels & 5 (post) & 10 (pre+post) & 5+5 (terpisah) \\
Parameters & 21.3M & 21.3M & 25.9M \\
Fusion method & N/A & Concatenation & Explicit diff \\
Pretrained & Adapted & Adapted & Shared \\
Weight sharing & N/A & N/A & Yes \\
Best IoU & 0.122 & 0.119 & \textbf{0.137} \\
Key strength & Precision & Recall & Balance \\
Key weakness & Low recall & Low precision & Complexity \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Hyperparameter Summary}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Hyperparameter} & \textbf{Nilai} & \textbf{Alasan} \\
\midrule
Loss function & Dice (symmetric) & 0.38\% imbalance \\
Optimizer & AdamW & Adaptive + weight decay \\
Learning rate & $10^{-4}$ & Default Adam \\
Weight decay & $5 \times 10^{-4}$ & Regularisasi ringan \\
Scheduler & Cosine annealing & Smooth decay \\
Batch size & 64 (eff. 128) & GPU memory \\
Accumulation & 2 & Simulasi batch 128 \\
Oversampling & 10$\times$ & 74\% zero-deforest chips \\
Augmentation & H/V flip only & Spectral consistency \\
Precision & AMP (FP16) & Tensor Cores speed \\
Gradient clipping & 1.0 & Prevent gradient spikes \\
Epochs & 30 & Overfitting after 6 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Defense Script — 60 Second Answers}

\begin{itemize}[nosep]
    \item{\textbf{Apa yang kamu buat?} Sistem deteksi deforestasi
          otomatis dengan deep learning pada Sentinel-2 10~m,
          menggunakan label GFW 30~m sebagai training target.}
    \item{\textbf{Kenapa tiga model?} Untuk menguji apakah multi-
          temporal fusion membantu, dan arsitektur mana yang terbaik.}
    \item{\textbf{Kenapa IoU 0.137 rendah?} Label noise GFW (30m
          vs 10m), extreme class imbalance (0.38\% positif), dan
          74\% chips tanpa deforestasi.}
    \item{\textbf{Mengapa siamese menang?} Karena explicit difference
          features memberikan sinyal perubahan yang lebih bersih
          daripada concatenation.}
    \item{\textbf{Apa kontribusi utama?} Pipeline end-to-end dari
          GEE ke trained model + perbandingan arsitektur + identifikasi
          label noise sebagai bottleneck utama.}
    \item{\textbf{Langkah selanjutnya?} Label manual, chip lebih
          besar, SAR integration.}
\end{itemize}

% ======================================================================
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{icp-refs}
% ======================================================================

\end{document}
