\documentclass[10pt,a4paper,onecolumn]{article}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[bahasa]{babel}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue,citecolor=blue}
\setlength{\parskip}{0.15ex}
\setlength{\parindent}{1.25cm}

\title{\textbf{Deteksi Dini Deforestasi di Hutan Lindung \\
Menggunakan U-Net dan Citra Sentinel-2} \\
\small Idea Concept Paper --- Deforest.id}
\author{Tim Riset --- Deforest.id}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\paragraph{Abstrak.}
Kami mengusulkan sistem peringatan deforestasi otomatis untuk hutan
lindung Indonesia menggunakan model deep learning U-Net pada citra
Sentinel-2 resolusi 10~m. Inovasi utamanya adalah pipeline yang
sepenuhnya otonom: label pelatihan dihasilkan melalui NDVI temporal
differencing, menghilangkan kebutuhan anotasi manual. Kerangka kerja
peringatan dini tiga tingkat (Waspada/Siaga/Kritis) dengan amplifikasi
peringatan untuk kawasan lindung langsung terpetakan ke standar
pelaporan nasional dan internasional. Hasil awal menunjukkan IoU~0,73
dan Dice~0,84 pada data uji terpisah, dengan deteksi andal pada
0,64~ha per tile. Sistem ini dirancang untuk penyebaran cepat di
94 juta hektar kawasan hutan Indonesia tanpa survei lapangan,
mendukung target FOLU Net Sink 2030.

\section{Latar Belakang}
Indonesia memiliki hutan tropis terbesar ketiga di dunia
94 juta ha, namun kehilangan 300 ribu ha hutan alam
setiap tahunnya \cite{fao2022sofo}. Hutan lindung yang mengatur
daerah aliran sungai, mencegah erosi, dan menjaga kesuburan tanah
bagi jutaan orang -- sangat rentan terhadap deforestasi skala kecil
yang luput dari sistem monitoring resolusi kasar. Dampak kumulatifnya
parah: petak lebih kecil dari 2~ha menyumbang lebih dari 56\% emisi
karbon hutan tropis \cite{wahyuni2021dampak}, sementara fragmentasi
mempercepat hilangnya keanekaragaman hayati
\cite{taubert2018fragmentation}.

\paragraph{Kesenjangan.}
Sistem operasional saat ini tidak dapat menjembatani kesenjangan skala
ini. Global Forest Watch beroperasi pada resolusi 30~m (Landsat),
melewatkan pembukaan lahan di bawah 0,9~ha. Sistem SIMONTANA Indonesia
menggunakan unit pemetaan minimum 6,25~ha untuk pelaporan REDD+
\cite{unfccc2022indonesia} tiga kali lipat ambang batas 2~ha di
mana dampak ekologis menjadi parah. Lebih krusial lagi, tidak ada
sistem yang menyediakan \textit{prioritasi peringatan otomatis} untuk
kawasan lindung, yang secara hukum memerlukan pengawasan lebih ketat
berdasarkan UU~No.~41/1999. Program NICFI Norwegia menyediakan citra
resolusi tinggi tetapi hanya pada interval bulanan dan tanpa analisis
otomatis. Inti masalahnya adalah kesenjangan resolusi monitoring:
deforestasi pada skala 0,5--2~ha terlalu kecil untuk sensor kasar dan
terlalu besar untuk diabaikan secara ekologis \cite{hansen2013high,nicfi2020satellite}.

\section{Metode}
Paper ini dikategorikan sebagai penelitian kuantitatif yang berfokus pada
pengembangan model komputasi atau teknis
(\textit{computational/technical research}). Kategori ini dipilih karena
analisis utama penelitian bertumpu pada data numerik dari citra satelit,
seperti nilai piksel, indeks spektral NDVI, dan luas area deforestasi
dalam hektar. Dengan demikian, proses pengambilan keputusan dalam sistem
ini tidak didasarkan pada observasi kualitatif atau wawancara, melainkan
pada pengukuran kuantitatif yang dapat dihitung, dibandingkan, dan
divalidasi secara sistematis \cite{tucker1979red,congalton1991accuracy}.

Penelitian ini menggunakan 7 scene Sentinel-2 L1C dari Riau dan Kalimantan Tengah (2019--2024) yang menghasilkan 60.587 tile $64\times64$ (50\% overlap): 40.484 baseline dan 20.103 deforestasi, dibagi menjadi 11.500 latih, 2.908 validasi, dan 5.695 uji.
Dari sisi evaluasi, keberhasilan model diukur menggunakan metrik
statistik kuantitatif yang jelas, yaitu Intersection over Union (IoU),
Dice coefficient, precision, dan recall. Metrik-metrik ini digunakan
untuk menilai kesesuaian antara mask deforestasi hasil prediksi dan mask
acuan pada data uji. Pengujian dilakukan pada data \textit{hold-out},
yaitu data yang tidak digunakan selama pelatihan, sehingga performa
model dapat dievaluasi secara lebih objektif terhadap scene yang belum
pernah dilihat sebelumnya \cite{powers2011evaluation,milletari2016vnet}.

Dalam konteks riset teknologi, penelitian ini juga dapat dipahami
sebagai \textit{design science research} atau penelitian pengembangan
(\textit{developmental research}). Fokus utamanya adalah membangun,
menguji, dan mengevaluasi efektivitas sebuah artefak teknis, yaitu
sistem deteksi deforestasi berbasis U-Net, untuk menyelesaikan masalah
spesifik berupa kesenjangan resolusi dalam pemantauan deforestasi.
Artefak tersebut dirancang sebagai pipeline komputasi yang mencakup
akuisisi citra, pseudo-labeling, pelatihan model, inferensi, dan
klasifikasi peringatan berbasis luas area \cite{ronneberger2015unet,gorelick2017gee}.

\section{Deskripsi Riset}
Kami menyajikan pipeline ujung-ke-ujung yang menggabungkan citra
multi-spektral Sentinel-2 (10~m, revisit 5 hari, akses terbuka)
dengan arsitektur deep learning U-Net. Pipeline ini sepenuhnya otonom:
menghasilkan data pelatihannya sendiri, mendeteksi awan tanpa
bergantung pada band QA60 yang rusak, dan mengeluarkan peringatan
keparahan berbasis area yang langsung terpetakan ke ambang kebijakan \cite{drusch2012sentinel2}.

\subsection{Pelatihan Otonom melalui Pseudo-Labeling}
Inovasi teknis inti adalah metode NDVI temporal differencing yang
menghasilkan label pelatihan berkualitas tinggi tanpa anotasi manual.
NDVI dihitung dari kanal merah (Red) dan inframerah dekat (NIR) \cite{tucker1979red}:
\begin{equation}
\text{NDVI} = \frac{\text{NIR} - \text{Red}}{\text{NIR} + \text{Red}}
\end{equation}
Untuk setiap pasangan temporal, kami menghitung selisih NDVI:
\begin{equation}
\Delta\text{NDVI}(x,y) = \text{NDVI}_{\text{sebelum}} - \text{NDVI}_{\text{sesudah}}
\end{equation}
dan melakukan thresholding untuk menghasilkan mask deforestasi biner:
\begin{equation}
\text{mask}(x,y) = 
\begin{cases}
1 & \Delta\text{NDVI} < -0,15 \\
0 & \text{lainnya}
\end{cases}
\end{equation}
Penutupan morfologis (kernel $3\times3$) menghilang derau
salt-and-pepper. Pendekatan ini memanfaatkan fakta bahwa deforestasi
menyebabkan penurunan NDVI yang tajam dan berkelanjutan, berbeda dari
variasi musiman (yang cenderung bertahap dan dua arah). Ambang batas
$-0,15$ dipilih karena berada dalam rentang threshold yang umum
digunakan untuk deteksi perubahan vegetasi \cite{gandhi2015ndvi} dan
dikalibrasi terhadap interpretasi visual dari 50 sampel acak
di 3 scene. Pseudo-labeling ini memungkinkan skalabilitas: model yang
dilatih di satu wilayah dapat di-fine-tune untuk wilayah lain tanpa
kampanye lapangan yang mahal \cite{gonzalez2008digital}.

\subsection{Kerangka Peringatan Dini}
Setiap piksel Sentinel-2 mewakili $10\times10$~m = 0,01~ha, memungkinkan
konversi area langsung: $A(\text{ha}) = N_{\text{piksel}} \times 0,01$.
Area deforestasi terdeteksi diklasifikasikan ke dalam tiga tingkat
keparahan (Tabel~\ref{tab:thresholds}), dengan peringatan secara
otomatis dinaikkan satu tingkat untuk kawasan hutan lindung \cite{esa2024sentinel2}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Ambang batas peringatan yang mensintesis standar FAO,
ekologis, dan nasional.}
\label{tab:thresholds}
\small
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Tingkat & Area (ha) & Piksel \\
\midrule
\textit{Waspada} & $\ge 0,64$ & $\ge 64$ \\
\textit{Siaga}   & $\ge 2,00$ & $\ge 200$ \\
\textit{Kritis}  & $\ge 6,25$ & $\ge 625$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Baseline 0,64~ha sejajar dengan definisi minimum hutan FAO (0,5~ha)
\cite{fao2020fra}, 2~ha dengan ambang fragmentasi ekologis
\cite{renno2016amazon}, dan 6,25~ha dengan minimum REDD+ Indonesia
\cite{gfw2024simontana}.
Untuk hutan lindung, amplifikasi berbasis area diterapkan:
\textit{Siaga} meningkat menjadi \textit{Kritis}, \textit{Waspada}
meningkat menjadi \textit{Siaga}. Ini memastikan kawasan lindung
menerima respons penegakan hukum yang lebih cepat sesuai dengan
status perlindungan hukumnya \cite{ri1999kehutanan}.

\subsection{Deteksi Awan Tanpa QA60}
Band QA60 Sentinel-2 mentah dari GEE hanya berisi nol placeholder.
Kami menerapkan heuristik sederhana namun efektif \cite{zhu2012cloud}:
\[
\text{awan}(x,y) = R{>}180 \land G{>}180 \land B{>}180
\land \text{NDVI}{<}0,10
\]
Ini menangkap awan kumulus tebal; sisa awan tipis dan bayangan
ditangani oleh ketahanan Dice loss terhadap noise label selama
pelatihan \cite{milletari2016vnet}.

\subsection{Pipeline Implementasi}
Pipeline beroperasi dalam enam tahap \cite{kingma2015adam,shapiro2001computer}:
\begin{enumerate}[nosep,itemsep=1pt]
    \item \textbf{Akuisisi}: 7 scene Sentinel-2 (L1C) dari Riau dan
          Kalimantan Tengah (2019--2024), diunduh melalui Google
          Earth Engine.
    \item \textbf{Tiling}: Scene dibagi menjadi blok $512\times512$,
          lalu tile $64\times64$ dengan overlap 50\% mengikuti
          strategi overlap-tile \cite{ronneberger2015unet}, menghasilkan
          40.484 tile baseline dan 20.103 tile deforestasi.
    \item \textbf{Cloud masking}: Filter heuristik diterapkan per
          tile; tile yang terkontaminasi awan ditandai untuk
          dikecualikan.
    \item \textbf{Pseudo-labeling}: $\Delta\text{NDVI}<-0,15$ dengan
          penutupan morfologis ($3\times3$) menghasilkan mask.
    \item \textbf{Pelatihan}: U-Net (4 tahap encoder/decoder,
          32--512 filter, input 5 kanal), Dice loss, Adam
          ($1\times10^{-4}$), batch 64, 50 epoch, split
          11.500/2.908/5.695. Band NIR dinormalisasi ke $[0,1]$
          melalui pembagian dengan 10.000.
    \item \textbf{Inferensi}: Sliding window (overlap 50\%),
          connected-component labeling, agregasi area, klasifikasi
          peringatan per ambang batas.
\end{enumerate}

\section{Hasil Awal, Dampak, dan Skalabilitas}
Pelatihan pada satu RTX~3060 (12~GB) membutuhkan $\sim$2,7~menit/epoch;
50 epoch selesai dalam ${<}$3~jam dengan num\_workers=0 untuk
kompatibilitas WSL. Pada 5.695 tile uji dari 2 scene yang tidak
dilihat sebelumnya \cite{powers2011evaluation}:
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textbf{IoU:} 0,7256
    \item \textbf{Dice:} 0,8410
    \item \textbf{Presisi:} 0,8340
    \item \textbf{Recall:} 0,8480
\end{itemize}
Sistem ini andal mendeteksi petak deforestasi pada 64~piksel
(0,64~ha), yang merupakan ambang peringatan minimum kami. Sebagai
perbandingan, ambang temporal NDVI sederhana ($\Delta\text{NDVI}<-0,15$)
hanya mencapai $\sim$0,53~F1 pada set uji yang sama, mengonfirmasi
bahwa U-Net mempelajari konteks spasial di luar perubahan spektral \cite{goodfellow2016deep}.

\paragraph{Dampak dan Skalabilitas.}
Sistem yang diusulkan akan memberikan Kementerian Lingkungan Hidup
dan Kehutanan peringatan deforestasi harian otomatis pada resolusi
efektif 0,01~ha -- peningkatan 900 kali lipat dari minimum REDD+
6,25~ha. Tiga fitur memastikan viabilitas praktis \cite{moef2022folu}:

\paragraph{Biaya anotasi nol.}
Pipeline pseudo-labeling menghasilkan label pelatihan dari pasangan
citra Sentinel-2 mana pun, memungkinkan penskalaan ke semua 38
provinsi Indonesia tanpa survei lapangan. Perkiraan biaya pembuatan
label per provinsi: $\sim$30 menit komputasi cloud untuk pemrosesan
pasangan citra \cite{gorelick2017gee}.

\paragraph{Kelayakan perangkat keras konsumen.}
Pelatihan selesai dalam waktu kurang dari 3 jam pada satu GPU konsumen
(RTX~3060, $\sim$\$250). Inferensi pada satu scene Sentinel-2 penuh
membutuhkan ${<}$5~menit. Ini menghilangkan ketergantungan pada cloud
compute atau infrastruktur khusus, membuat sistem dapat diakses oleh
dinas kehutanan provinsi \cite{abadi2016tensorflow}.

\paragraph{Keselarasan kebijakan.}
Ambang peringatan langsung terpetakan ke pelaporan REDD+ nasional
(6,25~ha), definisi hutan FAO (0,5~ha), dan ambang ekologis 2~ha.
Amplifikasi kawasan lindung tidak memerlukan perubahan legislatif --
ini mengoperasionalkan perlindungan hukum yang ada berdasarkan
UU~No.~41/1999. Sistem ini secara langsung mendukung target FOLU
Net Sink 2030 dengan memungkinkan intervensi penegakan hukum yang
lebih awal \cite{ipcc2019land}.

\section{Kesimpulan}
Paper ini menunjukkan bahwa deteksi dini deforestasi di hutan lindung
Indonesia dapat dilakukan secara kuantitatif melalui kombinasi citra
Sentinel-2 dan U-Net. Pipeline otonom yang diusulkan menggabungkan
pseudo-labeling berbasis perubahan NDVI, segmentasi citra, cloud masking,
dan klasifikasi peringatan berbasis luas area. Hasil awal pada data uji
terpisah menunjukkan performa menjanjikan dengan IoU 0,7256, Dice
0,8410, precision 0,8340, dan recall 0,8480. Dengan ambang 0,64~ha,
2~ha, dan 6,25~ha, sistem ini berpotensi menjadi dasar teknis pemantauan
deforestasi dini yang lebih cepat, murah, dan selaras dengan kebutuhan
pelaporan serta target FOLU Net Sink 2030.



\small
\renewcommand{\refname}{Daftar Pustaka}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{icp-refs}
\end{document}
